% 年度 2001
% 出題 1004 東京都立大学
% 検索キーワード  二次曲線
% 科目 数Ｃ

\documentclass[fleqn]{jarticle}
\usepackage{emath}%
\usepackage[debug]{emathAe}

\begin{document}
\begin{caprm}
$a$, $b$を正の定数とする。双曲線$\bunsuu{x^2}{a^2}-\bunsuu{y^2}{b^2}=1$
\vspace{1ex}上の点P($x$, $y$)から2直線
$y=\bunsuu bax$, $y=-\bunsuu bax$に下した垂線の足をそれぞれA, Bとする。
\begin{enumerate}[(1)]
  \item 長さ$\conj{PA}$, $\conj{PB}$を求めよ。
  \item 積$\conj{PA}\cdot\conj{PB}$を$a$, $b$を用いて表せ。
  \item $a$, $b$が関係$a+b=\bunsuu{ab}{\sqrt2}$を満たしながら変化するとき，
    積$\conj{PA}\cdot\conj{PB}$の最大値を求めよ。
\end{enumerate}
\end{caprm}
\begin{Kaitou}
\resetcounter{equation}
\begin{caprm}
\begin{enumerate}[(1)]
  \item 点と直線の距離公式より
    \begin{align*}
      \conj{PA}&=\bunsuu{\EMabs{y-\bunsuu{b}{a}x}}{%
          \sqrt{1+\left(\bunsuu{b}{a}\right)^2}}\\
        &=\bm{\bunsuu{\EMabs{bx-ay}}{\sqrt{a^2+b^2}}}
    \end{align*}
    同様にして
    \[ \conj{PB}=\bm{\bunsuu{\EMabs{bx+ay}}{\sqrt{a^2+b^2}}} \]
  \item P($x$, $y$)は双曲線上の点であるから
    \begin{gather*}
      \bunsuu{x^2}{a^2}-\bunsuu{y^2}{b^2}=1\\
      \intertext{すなわち}
      b^2x^2-a^2y^2=a^2b^2
    \end{gather*}
    (1)の結果より
    \begin{align*}
      \conj{PA}\cdot\conj{PB}
        &=\bunsuu{b^2x^2-a^2y^2}{a^2+b^2}\\
        &=\bm{\bunsuu{a^2b^2}{a^2+b^2}}
    \end{align*}
  \item \begin{gather}
      a+b=u\\
      ab=v
    \end{gather}
    とおくと，与えられた条件より
    \begin{equation}
      v=\sqrt{2}u
    \end{equation}
    (2)の結果から
    \begin{align*}
      \conj{PA}\cdot\conj{PB}&=\bunsuu{(ab)^2}{(a+b)^2-2ab}\\
        &=\bunsuu{v^2}{u^2-2v}\\
        &=\bunsuu{2u^2}{u^2-2\sqrt2u}\\
      \intertext{$a>0$, $b>0$より$u=a+b>0$となり}
      \conj{PA}\cdot\conj{PB}&=\bunsuu{2}{1-\bunsuu{2\sqrt2}{u}}
    \end{align*}
    これは$u>0$において単調減少である。
    
    さて，$u$の変域を求めよう。
    \maru1, \maru2から，$a$, $b$を解とする2次方程式は
    \begin{gather}
      t^2-ut+v=0\notag\\
      \intertext{\maru3より}
      t^2-ut+\sqrt2u=0
    \end{gather}
    これは実数解を持つから，判別式を$D$として
    \[ D=u^2-4\sqrt2u=u(u-4\sqrt2)\geqq 0\]
    $u>0$だから $u\geqq 4\sqrt{2}$
    
    等号が成り立つとき\maru4は
    \[ t^2-4\sqrt{2}t+8=0~すなわち~(t-2\sqrt{2})^2=0 \]
    となるから
    \[ a=b=2\sqrt{2} \]
    このとき$\conj{PA}\cdot\conj{PB}$は最大となり，最大値は
    \[ \bm{4} \kotae \]
\end{enumerate}
\end{caprm}
\end{Kaitou}
\end{document}
